梁錦祥：從「建設民主中國」到「香港獨立」

子曰：「三十而立」。港人紀念六四事件的維園燭光晚會進入第三十一年，的確應該「三十而立」。「立」是甚麼意思，國學專家不同解釋，我強作解人，理解為：思想成熟，不再依附別人，有獨立批判能力，以至人格獨立。昨晚維園燭光晚會出現了革命性改變。受限聚令限制，維園少了十萬點點燭光，但參加集會的年輕人叫喊了：「香港獨立，唯一出路」口號。身為新聞工作者，在二零一四年前，我每年六四例必前往維園燭光晚會大台前排記者席作報道，很早得出結論，晚會只是行禮如儀的機械活動，叫喊了三十年的「建設民主中國」口號，但從沒有人真正探究過，若有此一日，應該行甚麼政治體制，例如：邦聯、聯邦，抑或中央集權。在二零二零年以前的維園燭光晚會，本質上只是主辦單位為選票、捐款而舉行的籌旗晚會。

大台喊「建設民主中國」，台下很少和應，而是喊「香港獨立，誰一出路」；大台唱「自由花」，台下唱「願榮光歸香港」。若在以前，主辦單位，特別是司徒華年代，必定指有人騎劫晚會，但時移世易，以往的晚會中堅分子今年避席，冒著非法集會和違反限聚令風險出席的年輕人很清楚自己的AGENDA，主辦單位基於種種原因不敢割蓆。從政治理論角度看，「建設民主中國」與「香港獨立」兩個口號並無必然矛盾，因為現代民主必然涵括言論自由，能夠容許討論「獨立」議題的制度才算稱得上「民主」。因此，六四燭光晚會本來就不應視叫喊「獨立」口號者為異端。

從現實政治角度看，一黨專制（無論是甚麽黨）結朿之日，必定是被壓逼的少數民族爭取獨立之時。蘇共倒台，加盟共和國紛紛脱離正是先例。今天飽受打壓的藏族、維吾爾族等若有言論自由，很難想像不會要求獨立。燭光晚會主辦單位不會幼稚到以為他們會接受「高度自治」的騙局吧。現在的政治打壓愈殘酷，將來的獨立呼聲愈高昂。

國際社會會怎樣看「獨立」這個議題？現實主義者當然會説，大國重利輕義，有誰會真的理會別國人權狀況，甚至支持民族自決。不過，地緣政治板塊移動，美中關係不斷惡化，很多意想不到的事情今天都發生了。華府親臺，算不算支持「臺獨」？當勞侵（Donald Trump）和美國國會又豈會忘記北京對少數民族問題特別敏感，在適當時候刺激一下北京。執筆之際，美國國務卿龐比奧（Mike Pompeo）又再出招，聽説是制裁中國企業。美中熱戰差不多到達臨界點。

主辦單位空談三十一年的「建設民主中國」，今天倒是有人嘗試去做。奇在此人不是王丹之流的海外民運人士，而是過氣足球名將郝海東。他和妻子前世界羽毛球冠軍葉釗穎昨日出席了爆（流料）王郭文貴的網上直播，支持「新中國聯邦」成立，並且力數中國惡行。當然，無論是郭文貴抑或是郝海東都不足以成事，但「聯邦」一詞起碼觸及「民主中國」的核心問題，是要「中央政府」，還是「聯邦政府」，邦與邦之間的關係如何…

燭光晚會主辦單位説過「薪火相傳」，但沒有真正實行過。但時代改變了，你不肯交捧，追不上時代之輪，年輕人就燃起火炬，自行前進。

梁錦祥

中共末日

香港突破左魔咒
就要硬撼國安法
真係多災多難

又如何，只要個心有依個信念，等待時機利我，我地目標必成

台長好波

講左咁多年薪火相傳
估唔到最後係咁樣交捧

我哋夠估唔到陳同佳戴綠帽可以引發世界大戰喇

所羅門已收到今晚旺角便衣狗煽動人示威條片

仲要多謝港獨之父689

承先賢之志 燃革命之火
班舊電池係時候拎去回收啦